<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生物科 on 台北市立建國高級中學 第37屆數理資優班成果發表會 Serendipity</title>
    <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/categories/%E7%94%9F%E7%89%A9/</link>
    <description>Recent content in 生物科 on 台北市立建國高級中學 第37屆數理資優班成果發表會 Serendipity</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 May 2021 14:32:38 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://serendipity-ckmsc37.github.io/categories/%E7%94%9F%E7%89%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>調控FGFR的活性與分布，以最佳化頭頸癌之標靶治療</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b11/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:57:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b11/</guid>
      <description>本研究旨在探討 FGFR 活性、分布與功能間的關係，以明瞭用 FGFR 作為癌症治療標靶的可能性。 受體酪氨酸激酶（Receptor tyrosine kinase, RTK） 是癌症標靶治療的主要標的，然而，RTK 中極重要的 FGFR 卻仍未被廣泛使用，我們懷疑這是因為 FGFR 與其他 RTK 有不同的作用模式與分布方式。因此，我們以頭頸部鱗狀上皮細胞株 SAS 為平台，觀察 FGFR 在細胞膜上的分佈；並探討 FGFR 是否透過異型合子（heterodimer）模式，影響細胞內訊息傳遞與細胞功能。
透過不在細胞膜打洞的免疫螢光染色法，我們成功建立了可以有效觀察細胞膜上的 FGFR，且排除細胞內FGFR 訊號干擾的平台。我們進一步使用三種 FGFR3 mutants，發現 FGFR 在細胞膜上的分布比例受 functional domain 影響，以及 FGFR 可能會由外吐小體（exosome）分泌。未來我們將據此平台繼續探討 FGFR 應用於癌症標靶治療的終極目標。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以生物資訊資料探勘技術探討 NDM beta-lactamase 抗藥性之結構與功能性演化模式預測</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b10/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b10/</guid>
      <description>乙內醯胺酶（beta-lactamase）為細菌具有抗藥性最主要的機轉之一，但在施藥壓力下，蛋白質依其化學結構性質允許進行分子演化，進而增強其生物活性（水解能力）。透過收集對於該蛋白質序列結構已發表之相關文獻及分析所有相關之「功能性數據」（Kcat or Kcat/Km），建立龐大之生物資訊資料庫（包含 NCBI、SWISS Model 等）。此研究可針對同工蛋白質結構差異、蛋白質結構穩定性、蛋白質／受質（抗生素）分子間作用力、結構差異對於不同抗生素具有不同功能性等多樣性之數據分析。經初步探討發現存在一個可被預測的分析模式。其價值性在於，若在臨床上持續對特定抗藥性細菌施予某種抗生素，我們將有能力可預測該抗藥性蛋白質（酶）接續演化的方向。將以 3D 模式化和對抗藥性酵素的結構分析，對抗生素抗藥性的演化進行酵素解構，以便進行次世代藥物設計。
目前有效抗生素的研發是遠落後於突變快速的細菌抗藥性，一個抗生素的研發成功耗時約 20 年，但細菌只需區區數年便演化出對抗策略，因此若能成功建立細菌演化路徑模型，將有助於解決細菌抗藥性的問題。臨床上的數據顯示抗生素的濫用會造成細菌演化速度增快，加快篩選具有抗藥性的細菌，其 DNA 序列會影響到細菌的結構和功能，同時結構也影響著其功能。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>探討抗高血壓藥物如何降低敗血症的致死率</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b9/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b9/</guid>
      <description>過去已知敗血症患者使用 β 受體阻滯劑能有效改善心律、酸鹼參數、降低死亡率，在嚴重敗血症和敗血性休克的急性期，持續使用 β 受體阻滯劑可降低 90 天內的死亡率。然而，其中的分子機轉仍不明。我們先前利用健保資料庫進行大數據分析並以動物實驗驗證，發現 β 受體阻滯劑中的 Atenolol 能顯著減少敗血症的致死率。此研究中，我們以 LPS （脂多糖）作為敗血症誘導劑，並利用西方墨點法及逆轉錄聚合酶鏈式反應等生物技術，來探討其中可能的保護機轉，結果發現 Atenolol 可減緩肺部上皮細胞的 EMT（上皮間質轉換）及先天免疫巨噬細胞的過度活化。因此，Atenolol 似乎能減緩 LPS 造成肺部的傷害，未來有望應用至臨床，以克服敗血症所造成的高死亡率。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建立應用個人基因與氣象資訊大數據的血壓標準化演算法</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b8/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b8/</guid>
      <description>過去的研究發現氣溫變化致使血壓上升，是心血管疾病的危險因子。隨人們日常活動範圍擴大，在不同地點、不同天氣之下測得的血壓，應依氣溫與其他氣象因子校正後方可相互比較，並正確估算血壓因氣溫變化的上升幅度。本研究建立日常生活血壓標準化的演算法，使得在不同地點，不同天氣情況之下所測血壓能夠互相比較，亦可應用氣象預報數值，預測未來一周血壓的波動。我們首先結合從臺灣人體生物資料庫 121,070 位受訪者健康和基因型資料，與來自中央氣象局 823 座氣象站氣象觀測資料進行大數據分析。以多重線性迴歸模型建立血壓與年齡、性別、身體質量指數、菸酒習慣、有無高血壓疾病等背景因子之相關性。我們依此迴歸模型，導入中央氣象局即時與預測氣象資料，提供國人查詢依個人基因與即時或未來預測天氣估算後的血壓值，作為健康管理的依據。未來可望以加值網站 APP 形式呈現。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>健康新指標：SCFA 分析方法研究</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b7/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b7/</guid>
      <description>SCFA （短鏈脂肪酸）在人體中具有重要生理功能，它可被腸道的上皮細胞吸收，降低炎症反應並增進人體免疫調節，有腸道健康新指標的意義。目前可查閱到定量分析 SCFA 的文獻，大多都是針對血液樣品，導致在尿液中各種 SCFA 的含量及比例都不太明確。本研究先用多種血液分析的方法進行篩選，而選用的方法有非常好的質譜分析標的，可惜無法使用在尿液分析，因此啟動方法改良的研究，經過添加 MgSO4 及 K2CO3 二個流程來分別克服尿液水分及 pH 值的問題，進而優化出一個可用在尿液分析的新方法。新方法包含了我們選用的血液分析方法樣品製作流程再加上創新部分，讓這樣好的質譜分析標的也可延伸應用在尿液 SCFA 的定量分析上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RNA 假結的結構探討</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b5/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b5/</guid>
      <description>RNA 假結是病毒 RNA 鏈的重要特徵，部分鹼基互相配對，在轉譯時會造成密碼子位移，而新冠病毒的假結會造成密碼子重複讀取，進而錯過終止密碼子（UAA）使轉譯進行下去，這個現象被稱為計劃性核醣體框架位移（PRF），由於假結本身並不是那麼穩定，引此轉譯時有時會發生 PRF 有時不會，進而影響特殊蛋白質的產量，我們研究假結本身的穩定度，在此我們用 DNA handle 破壞 RNA 假結部分鹼基對，觀察是否會對穩定性造成影響，發現從 3 端破壞與完全不破壞相比，發現不穩定的結構比例大幅上升，因為結構不穩定，3 端破壞之 RNA 假結摺疊成穩定的結構時，其速率也會下降。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鳳梨酵素透過活化自噬作用促進清除肝臟脂質堆積</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b4/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b4/</guid>
      <description>本研究旨在確認鳳梨酵素在人體肝細胞株 Huh7 中是否具有抑制脂質的效果，並且找出其背後的機轉為何。由 MTT 實驗我們找到適合的鳳梨酵素濃度進行後續實驗，細胞培養中透過額外給予的油酸以模擬脂肪肝並給予鳳梨酵素處理。在 Nile Red 和 Oil Red O 染色法中都確認了鳳梨酵素會讓細胞內油滴堆積減少。隨後以西方墨點法偵測 LC3、p62、ATG5、ATG7、ULK1 等五種自噬作用指標蛋白各自的表現量隨鳳梨酵素處理的時間變化結果，並利用 Huh7（GFP-LC3）和 Acridine Orange 染色觀察自噬小體和自噬溶小體以了解自噬作用的進程。以上結果確認了鳳梨酵素可誘發自噬作用來增進脂質的降解，進而降低肝細胞內的脂肪堆積。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人類冠狀病毒 HCoV-229E 在台灣的中和抗體盛行率調查</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b3/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b3/</guid>
      <description>本研究目的在建立一株常見的人類冠狀病毒 HCoV-229E 在台灣的中和抗體盛行率。我們使用 Huh7 細胞株培養 HCoV-229E，再以中和試驗檢測 200 名受試者的血清，檢測血清中是否具有 229E 的中和抗體及該抗體的濃度，並分析影響這兩者的因素。結果發現，台灣人最早在小於 5 歲起就感染過 229E，血清陽性率及抗體濃度接只受到年齡影響，均隨著年齡的增加而提高。而巧合的是，抗體濃度較高的中年及老年族群，也是本次 COVID-19 疫情中最容易發生嚴重症狀的族群。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>探究神經對於棕色脂肪組織產熱及代謝之影響</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b2/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b2/</guid>
      <description>不同於白色脂肪組織（white adipose tissue, WAT）在動物體內負責儲存能量，棕色脂肪組織（brown adipose tissue, BAT）和非顫抖性產熱（non-shivering thermogenesis, NST）息息相關，文獻指出 BAT 的作用受到交感神經的調控。我們在小鼠的 BAT 附近找到了數條支配神經，嘗試將其剔除後，進行低溫試驗（cold test）以及測量其攝食產熱效應（diet-induced thermogenesis, DIT），藉由觀察體溫的變化，了解神經對於棕色脂肪組織產熱的影響，最後觀察切除 BAT周圍神經束老鼠的體重、組織（BAT）重量、UCP-1 蛋白含量、組織切片有何區別，進而探究其生理上之意義及臨床應用之可行性，我們在研究中發現，小鼠剔除神經後，棕色脂肪組織會有萎縮及失去功能的現象，進而影響其代謝狀況，最終導致體重上升。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>激活函數對影像遮罩分割深度神經網路的影響</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b1/</guid>
      <description>醫療影像分析自動化能夠節省醫生的判讀時間，並作為輔助醫生診斷的利器。利用深度學習進行影像分割的技術在近年蓬勃發展，本研究旨在改善模型分割的效果，採用公開的肝臟及腹部器官 CT 及 MRI 造影圖資料集，作為研究素材。研究過程中架構了兩個深層神經網路模型：Model 1：純粹 U-net 模型及 Model 2： ResNet34+U-net 模型，並透過調整各隱藏層的激活函數來觀察並改善腹腔影像的自動分割品質，以達到最佳化模型準確度的目的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以肺癌存活相關 lncRNA 的蛋白質交互作用網路分析探討老藥新用之演算法</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b6/</link>
      <pubDate>Sun, 02 May 2021 20:52:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b6/</guid>
      <description>生物網路由許多不同的基因或蛋白質等節點組成的，而在節點和節點之間的連線代表其交互作用。我們利用阮雪芬實驗室找到的肺癌存活相關 lncRNA 作為治療性生物標記，以生物網路預測具抗癌潛力的藥物。我們發現蛋白質交互作用網路中，最短路 徑(proximity)可量化藥物有效性，若藥物標靶和 lncRNA 相關蛋白的 proximity 越小，藥物越有抗癌效果。我們比較多種演算法所算出的 proximity 及其 預測癌症藥物的準確度，發現許多方法都有一定的預測準確度，而且合適的權重網路可使預測準確度提升。我們發現有些預測出來有潛力的藥物 (proximity 低的藥物)，在臨床上目前並未治療並非癌症治療藥物肺癌，但對肺癌存活相關 lncRNA 的proximity 都很低，如 tamoxifen, ciprofloxacin, colchicine，但過去且都有研究發現它們有治療肺癌或癌症的可能性。我們的研究結果發現 proximity 可 評估藥物抗癌潛力，日後或許可賦予藥物新的適應症，為癌症治療藥物提供新選擇。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
