<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>作品集 on 台北市立建國高級中學 第37屆數理資優班成果發表會 Serendipity</title>
    <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/</link>
    <description>Recent content in 作品集 on 台北市立建國高級中學 第37屆數理資優班成果發表會 Serendipity</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 May 2021 22:19:21 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>利用 CFD 模擬子再生器構造對史特林引擎再生器效率的影響</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p7/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 13:18:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p7/</guid>
      <description>隨著環保意識抬頭，能源的來源不再僅僅是石化燃料，太陽能、地熱和核能都是新興的能源，而在發電過程中多數利用蒸氣渦輪機進行能量的轉換將蒸氣動能轉換成渦輪動能再利用電磁感應之原理產生電。在現今環境下史特林引擎的優點逐漸顯現，其中史特林引擎之熱效率為所有熱機中最高，在理想狀況下史特林引擎所使用的史特林循環之熱效率等於卡諾效率。在材料與工作流體的不理想條件的限制下，多數研究主要專注於其其中一個部件：再生器。當熱工作流體經過再生器再到冷端時，可以將熱暫時儲存在熱儲存介質中當冷端之工作流體再次回到熱端時即可從熱儲存介質中獲得熱能，藉此減少熱端的功耗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>探討類神經網路對於物理現象的預測及判斷</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p6/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 13:18:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p6/</guid>
      <description>機器學習以及類神經網路等技術常被用於辨識、分類等工作，但較少運用於物理運動軌跡的預測及判斷，為了嘗試以類神經網路預測物理現象，本研究對於一維等加速度運動、單擺運動以及雙擺運動進行深度學習。使用 Vpython 進行運動的模擬輸出資料，並運用 Simbrain 軟體以及 Keras 的套件建構類神經網路。在實驗之中嘗試不同的輸入資料方式，包含輸入時間以預測軌跡、輸入一段連續的數值（如：位置）並以求出下一個數值（如：位置）為目標，為時序性的訓練方式；並且觀察不同的神經網路架構、神經元個數、訓練次數對於訓練結果的影響。在比較後，最後得到的結論為以時序性的訓練方式較能有效達到預測物理運動軌跡目標。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>渦電流傳動的運動分析</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p5/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 13:18:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p5/</guid>
      <description>本研究利用馬達、鋁箔、永久磁鐵，製作渦電流離合器。當被馬達驅動的磁鐵在鋁箔前轉動，就可以在鋁箔上產生感應渦電流，即可以利用勞侖茲力驅動鋁箔所在的負載端。我們推導出這個轉動系統的運動方程式，並且考慮永久磁鐵周遭的磁場是不均勻的。我們利用 Python 的 Scipy.integrate 模組進行磁向量勢的積分並計算磁場，以及利用 Runge-Kutta 法進行運動方程式的數值解。我們針對驅動轉速、傳動距離、磁鐵間距以及磁鐵排列方向等參數進行實驗，並發現實驗與理論預測的趨勢相符。其中，我們可以透過改變調整傳動間距、或磁鐵間距來達到變速的效果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>薄如蟬翼的光學元件——超穎介面之探討</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p4/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 13:18:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p4/</guid>
      <description>超穎介面（metasurface）擁有體積小、可變性高等特性，因此被譽為是下個世代的光學元件。本研究首先探討組成超穎介面的最小單元——單元體（unit cell）在不同規格下的特性，接著進一步套用到梯度型超穎介面（gradient metasurfcae）及超穎透鏡（metalens），目標設計出一片高效率且無像差的超穎透鏡。不僅如此，除了正向聚焦的超穎透鏡，本研究還包含斜向聚焦的探討。ㄧ片比紙還薄的透鏡就能達到良好的斜向聚焦效果，實在是非常特殊的光學元件。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>麥卡納姆輪行進間科學</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p3/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 13:18:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p3/</guid>
      <description>本實驗利用 Arduino Mega2560 以及 tt 馬達搭配麥卡納姆輪所製作出的紅外線遙控車，研究麥卡納姆輪在各種移動情形（如：原地旋轉、橫移、迴轉……等）下的輪轉模式，探討麥卡納姆輪的運動模式，並與理論數值進行比較，從中推測造成誤差之原因。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>液滴在垂直振動液面上的互作用</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p2/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 13:18:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p2/</guid>
      <description>當液滴滴落在一個靜止的液面上時，液滴可能會直接化入液面中，或是在液面上維持形狀一小段時間後塌陷化入油面，然而，若是令液面持續的垂直振動，則可以使在液面上的液滴維持跳動很長一段時間，在穩定情況下甚至可以維持數小時。而這些液滴之間的交互作用模式更為有趣，包括相互吸引、排斥，互繞、甚至是更特別的自我推進等。本研究使用矽油做為液體，專注於兩顆矽油滴之間的平衡距離，找出它們的成因與了解相關變因對平衡距離造成的影響。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>角度與障礙物對二維漏斗顆粒流流率影響及模型探討</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 13:18:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/physic/p1/</guid>
      <description>本實驗探討二維漏斗內的顆粒流，以 BB 彈作為顆粒模擬顆粒流情形，並於自製的二維漏斗中做實驗，其中改變漏斗壁斜度與放置障礙物於漏斗中等變因，探討顆粒流的流率變化。並在顆粒流動中錄影，觀察流動時漏斗中顆粒的流向分布等情形。放置於 Tracker 分析障礙物附近的顆粒流動情形，並將不同斜度分析結果做比較。研究不同障礙物高度及斜度情況下顆粒流速和微觀顆粒的分布關係。並以 GeoGebra 將漏斗內情形以方程式的方式呈現，使內部情形清晰方便觀察。我們發現流率-障礙物位置圖可以分為上升、下降、平衡三個部分，且隨角度變化會產生許多種複雜的特殊情形。我們嘗試解釋流率-障礙物位置圖之各種現象，並提出理論用以推測障礙物高度變化導致的流速變化趨勢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>調控FGFR的活性與分布，以最佳化頭頸癌之標靶治療</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b11/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:57:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b11/</guid>
      <description>本研究旨在探討 FGFR 活性、分布與功能間的關係，以明瞭用 FGFR 作為癌症治療標靶的可能性。 受體酪氨酸激酶（Receptor tyrosine kinase, RTK） 是癌症標靶治療的主要標的，然而，RTK 中極重要的 FGFR 卻仍未被廣泛使用，我們懷疑這是因為 FGFR 與其他 RTK 有不同的作用模式與分布方式。因此，我們以頭頸部鱗狀上皮細胞株 SAS 為平台，觀察 FGFR 在細胞膜上的分佈；並探討 FGFR 是否透過異型合子（heterodimer）模式，影響細胞內訊息傳遞與細胞功能。
透過不在細胞膜打洞的免疫螢光染色法，我們成功建立了可以有效觀察細胞膜上的 FGFR，且排除細胞內FGFR 訊號干擾的平台。我們進一步使用三種 FGFR3 mutants，發現 FGFR 在細胞膜上的分布比例受 functional domain 影響，以及 FGFR 可能會由外吐小體（exosome）分泌。未來我們將據此平台繼續探討 FGFR 應用於癌症標靶治療的終極目標。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以生物資訊資料探勘技術探討 NDM beta-lactamase 抗藥性之結構與功能性演化模式預測</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b10/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b10/</guid>
      <description>乙內醯胺酶（beta-lactamase）為細菌具有抗藥性最主要的機轉之一，但在施藥壓力下，蛋白質依其化學結構性質允許進行分子演化，進而增強其生物活性（水解能力）。透過收集對於該蛋白質序列結構已發表之相關文獻及分析所有相關之「功能性數據」（Kcat or Kcat/Km），建立龐大之生物資訊資料庫（包含 NCBI、SWISS Model 等）。此研究可針對同工蛋白質結構差異、蛋白質結構穩定性、蛋白質／受質（抗生素）分子間作用力、結構差異對於不同抗生素具有不同功能性等多樣性之數據分析。經初步探討發現存在一個可被預測的分析模式。其價值性在於，若在臨床上持續對特定抗藥性細菌施予某種抗生素，我們將有能力可預測該抗藥性蛋白質（酶）接續演化的方向。將以 3D 模式化和對抗藥性酵素的結構分析，對抗生素抗藥性的演化進行酵素解構，以便進行次世代藥物設計。
目前有效抗生素的研發是遠落後於突變快速的細菌抗藥性，一個抗生素的研發成功耗時約 20 年，但細菌只需區區數年便演化出對抗策略，因此若能成功建立細菌演化路徑模型，將有助於解決細菌抗藥性的問題。臨床上的數據顯示抗生素的濫用會造成細菌演化速度增快，加快篩選具有抗藥性的細菌，其 DNA 序列會影響到細菌的結構和功能，同時結構也影響著其功能。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>探討抗高血壓藥物如何降低敗血症的致死率</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b9/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b9/</guid>
      <description>過去已知敗血症患者使用 β 受體阻滯劑能有效改善心律、酸鹼參數、降低死亡率，在嚴重敗血症和敗血性休克的急性期，持續使用 β 受體阻滯劑可降低 90 天內的死亡率。然而，其中的分子機轉仍不明。我們先前利用健保資料庫進行大數據分析並以動物實驗驗證，發現 β 受體阻滯劑中的 Atenolol 能顯著減少敗血症的致死率。此研究中，我們以 LPS （脂多糖）作為敗血症誘導劑，並利用西方墨點法及逆轉錄聚合酶鏈式反應等生物技術，來探討其中可能的保護機轉，結果發現 Atenolol 可減緩肺部上皮細胞的 EMT（上皮間質轉換）及先天免疫巨噬細胞的過度活化。因此，Atenolol 似乎能減緩 LPS 造成肺部的傷害，未來有望應用至臨床，以克服敗血症所造成的高死亡率。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建立應用個人基因與氣象資訊大數據的血壓標準化演算法</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b8/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b8/</guid>
      <description>過去的研究發現氣溫變化致使血壓上升，是心血管疾病的危險因子。隨人們日常活動範圍擴大，在不同地點、不同天氣之下測得的血壓，應依氣溫與其他氣象因子校正後方可相互比較，並正確估算血壓因氣溫變化的上升幅度。本研究建立日常生活血壓標準化的演算法，使得在不同地點，不同天氣情況之下所測血壓能夠互相比較，亦可應用氣象預報數值，預測未來一周血壓的波動。我們首先結合從臺灣人體生物資料庫 121,070 位受訪者健康和基因型資料，與來自中央氣象局 823 座氣象站氣象觀測資料進行大數據分析。以多重線性迴歸模型建立血壓與年齡、性別、身體質量指數、菸酒習慣、有無高血壓疾病等背景因子之相關性。我們依此迴歸模型，導入中央氣象局即時與預測氣象資料，提供國人查詢依個人基因與即時或未來預測天氣估算後的血壓值，作為健康管理的依據。未來可望以加值網站 APP 形式呈現。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>健康新指標：SCFA 分析方法研究</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b7/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b7/</guid>
      <description>SCFA （短鏈脂肪酸）在人體中具有重要生理功能，它可被腸道的上皮細胞吸收，降低炎症反應並增進人體免疫調節，有腸道健康新指標的意義。目前可查閱到定量分析 SCFA 的文獻，大多都是針對血液樣品，導致在尿液中各種 SCFA 的含量及比例都不太明確。本研究先用多種血液分析的方法進行篩選，而選用的方法有非常好的質譜分析標的，可惜無法使用在尿液分析，因此啟動方法改良的研究，經過添加 MgSO4 及 K2CO3 二個流程來分別克服尿液水分及 pH 值的問題，進而優化出一個可用在尿液分析的新方法。新方法包含了我們選用的血液分析方法樣品製作流程再加上創新部分，讓這樣好的質譜分析標的也可延伸應用在尿液 SCFA 的定量分析上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以肺癌存活相關 lncRNA 的蛋白質交互作用網路分析探討老藥新用之演算法</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b6/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b6/</guid>
      <description>生物網路由許多不同的基因或蛋白質等節點組成的，而在節點和節點之間的連線代表其交互作用。我們利用阮雪芬實驗室找到的肺癌存活相關 lncRNA 作為治療性生物標記，以生物網路預測具抗癌潛力的藥物。我們發現蛋白質交互作用網路中，最短路 徑(proximity)可量化藥物有效性，若藥物標靶和 lncRNA 相關蛋白的 proximity 越小，藥物越有抗癌效果。我們比較多種演算法所算出的 proximity 及其 預測癌症藥物的準確度，發現許多方法都有一定的預測準確度，而且合適的權重網路可使預測準確度提升。我們發現有些預測出來有潛力的藥物 (proximity 低的藥物)，在臨床上目前並未治療並非癌症治療藥物肺癌，但對肺癌存活相關 lncRNA 的proximity 都很低，如 tamoxifen, ciprofloxacin, colchicine，但過去且都有研究發現它們有治療肺癌或癌症的可能性。我們的研究結果發現 proximity 可 評估藥物抗癌潛力，日後或許可賦予藥物新的適應症，為癌症治療藥物提供新選擇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RNA 假結的結構探討</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b5/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b5/</guid>
      <description>RNA 假結是病毒 RNA 鏈的重要特徵，部分鹼基互相配對，在轉譯時會造成密碼子位移，而新冠病毒的假結會造成密碼子重複讀取，進而錯過終止密碼子（UAA）使轉譯進行下去，這個現象被稱為計劃性核醣體框架位移（PRF），由於假結本身並不是那麼穩定，引此轉譯時有時會發生 PRF 有時不會，進而影響特殊蛋白質的產量，我們研究假結本身的穩定度，在此我們用 DNA handle 破壞 RNA 假結部分鹼基對，觀察是否會對穩定性造成影響，發現從 3 端破壞與完全不破壞相比，發現不穩定的結構比例大幅上升，因為結構不穩定，3 端破壞之 RNA 假結摺疊成穩定的結構時，其速率也會下降。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鳳梨酵素透過活化自噬作用促進清除肝臟脂質堆積</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b4/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b4/</guid>
      <description>本研究旨在確認鳳梨酵素在人體肝細胞株 Huh7 中是否具有抑制脂質的效果，並且找出其背後的機轉為何。由 MTT 實驗我們找到適合的鳳梨酵素濃度進行後續實驗，細胞培養中透過額外給予的油酸以模擬脂肪肝並給予鳳梨酵素處理。在 Nile Red 和 Oil Red O 染色法中都確認了鳳梨酵素會讓細胞內油滴堆積減少。隨後以西方墨點法偵測 LC3、p62、ATG5、ATG7、ULK1 等五種自噬作用指標蛋白各自的表現量隨鳳梨酵素處理的時間變化結果，並利用 Huh7（GFP-LC3）和 Acridine Orange 染色觀察自噬小體和自噬溶小體以了解自噬作用的進程。以上結果確認了鳳梨酵素可誘發自噬作用來增進脂質的降解，進而降低肝細胞內的脂肪堆積。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人類冠狀病毒 HCoV-229E 在台灣的中和抗體盛行率調查</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b3/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b3/</guid>
      <description>本研究目的在建立一株常見的人類冠狀病毒 HCoV-229E 在台灣的中和抗體盛行率。我們使用 Huh7 細胞株培養 HCoV-229E，再以中和試驗檢測 200 名受試者的血清，檢測血清中是否具有 229E 的中和抗體及該抗體的濃度，並分析影響這兩者的因素。結果發現，台灣人最早在小於 5 歲起就感染過 229E，血清陽性率及抗體濃度接只受到年齡影響，均隨著年齡的增加而提高。而巧合的是，抗體濃度較高的中年及老年族群，也是本次 COVID-19 疫情中最容易發生嚴重症狀的族群。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>探究神經對於棕色脂肪組織產熱及代謝之影響</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b2/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b2/</guid>
      <description>不同於白色脂肪組織（white adipose tissue, WAT）在動物體內負責儲存能量，棕色脂肪組織（brown adipose tissue, BAT）和非顫抖性產熱（non-shivering thermogenesis, NST）息息相關，文獻指出 BAT 的作用受到交感神經的調控。我們在小鼠的 BAT 附近找到了數條支配神經，嘗試將其剔除後，進行低溫試驗（cold test）以及測量其攝食產熱效應（diet-induced thermogenesis, DIT），藉由觀察體溫的變化，了解神經對於棕色脂肪組織產熱的影響，最後觀察切除 BAT周圍神經束老鼠的體重、組織（BAT）重量、UCP-1 蛋白含量、組織切片有何區別，進而探究其生理上之意義及臨床應用之可行性，我們在研究中發現，小鼠剔除神經後，棕色脂肪組織會有萎縮及失去功能的現象，進而影響其代謝狀況，最終導致體重上升。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>激活函數對影像遮罩分割深度神經網路的影響</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:56:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/biology/b1/</guid>
      <description>醫療影像分析自動化能夠節省醫生的判讀時間，並作為輔助醫生診斷的利器。利用深度學習進行影像分割的技術在近年蓬勃發展，本研究旨在改善模型分割的效果，採用公開的肝臟及腹部器官 CT 及 MRI 造影圖資料集，作為研究素材。研究過程中架構了兩個深層神經網路模型：Model 1：純粹 U-net 模型及 Model 2： ResNet34+U-net 模型，並透過調整各隱藏層的激活函數來觀察並改善腹腔影像的自動分割品質，以達到最佳化模型準確度的目的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分子拓印修飾磁性奈米粒子萃取福壽螺卵中蝦紅素之探討</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/chemistry/c4/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:30:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/chemistry/c4/</guid>
      <description>本研究主要以分子拓印二氧化矽修飾磁性奈米粒子，製作蝦紅素之專一性固相萃取粒子。
蝦紅素是一種有機色素，已被證實具有許多療效，具高經濟價值。現今的蝦紅素產品，多使用液相萃取藻類或酵母，耗費大量有機溶劑，使成本增加，也造成環境危害，且純度難以控制；但若是採用專一性強的固相萃取，就可以解決以上問題。本研究自福壽卵中萃取蝦紅素，除了維護環境，也有益人類健康。
目前已得出在 2.4μL 四乙基矽烷、30μL 氨水、192μL 奈米磁鐵懸浮液、700μL 0.1mg/mL 的蝦紅素乙醇標準品、260μL 的 99.5% 乙醇，於 2mL 之微量離心管內合成 8 小時，再使用丙酮和乙醇清洗掉模板，並且在萃取標的物濃度高的情況下萃取 60 分鐘，為最佳萃取粒子合成條件。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奈米銀團簇之螢光增強機構應用於有機氣體感測之研製</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/chemistry/c3/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:30:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/chemistry/c3/</guid>
      <description>本研究的目標是利用奈米金屬的特殊性質，以及其與螢光分子的交互作用來製作小型的氣體感測裝置。研究內容分為三個部分，其一為「有機相螢光複合材料之合成」，藉由一系列實驗探討最佳的合成方法與材料配製，以最佳化感測性能；其二為「微小化自組裝感測裝置之製作」，設計製作感測裝置以及輔助感測的電路、程式，並不斷的修正與改良；其三為「氣體感測數據分析」，以自組裝感測裝置進行有機氣體的感測，分析數據並解釋感測裝置與不同氣體的反應結果，深入了解此種材料的感測性質，以期在未來做出更有效的應用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以深共熔溶劑合成氧化鈰觸媒應用於二氧化碳轉換</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/chemistry/c2/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:30:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/chemistry/c2/</guid>
      <description>本研究以氯化膽鹼與尿素混合而得的深共熔溶劑進行氧化鈰觸媒的合成並應用於二氧化碳與甲醇反應產生碳酸二甲酯的催化反應。實驗中以觸媒合成溫度以及水與深共熔溶劑的比例為變因，做出 6 組觸媒進行合成碳酸二甲酯的反應，再利用氣相層析儀分析反應的產量，並以 X 光繞射儀及拉曼光譜儀鑑定分析二氧化鈰，結果為 120°C、無添加水所合成的觸媒活性最好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>水能糧交織分析系統：以機器學習法評估水能糧鏈結</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/chemistry/c1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:30:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/chemistry/c1/</guid>
      <description>臺灣屬於海島型國家，自古以來無論在水資源、能源、糧食（以下簡稱水能糧）等方面均較其他國家缺乏。因此，本研究希望能夠確實評估臺灣在水能糧等資源的實際情況，並以機器學習法改良評估方法。
本研究以兩大方法評估臺灣及世界的水能糧資源。一為複迴歸評估模型，首先以趨勢線及相關係數，搭配系統設計觀察水能糧資源消長趨勢與其關聯性，再以機器學習法的模型改善評估方法；二為 FAO 分類評析模型，為國際農糧組織（Food and Agriculture Organization of the United States, FAO）於 2014 年提出的「水資源、能源、糧食、勞工、資本（以下簡稱水能糧勞資）」壓力指數的快速評析法，首先先以系統設計將國家分類以及指標評估的步驟進行方法分析，再以機器學習的方法加強及改善 FAO 分類評析模型不成熟之處。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>利用星系旋轉特徵及組成探討星系赫羅圖之資料點分布特性</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/geoscience/g2/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:25:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/geoscience/g2/</guid>
      <description>浩瀚無垠的宇宙中，星系扮演了基本的組成單位，是探究宇宙的重要途徑。1910 代，天文學家埃納・赫茨普龍和亨利・羅素提出了赫羅圖（H–R diagram）──以光譜型為橫軸，光度（或絕對星等）為縱軸，將恆星的資料點繪於圖上，可顯示出一明顯帶狀分布，稱為主序帶（Main sequence）；後續也發展出以星團赫羅圖作為星團年齡指標的相關方式。而恆星、星團皆為星系的成員，因此我們嘗試取得天文資料庫中的觀測數據，將星系的觀測資料同樣以赫羅圖方式繪製，發現一明顯的帶狀分布，趨勢與恆星赫羅圖之主序帶相反。接著我們利用恆星、氣體旋轉特性，以及金屬度的繪圖，嘗試分析不同種類星系的特徵及建立彼此間的關係，並解釋它們在星系赫羅圖中的分布特性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以空氣中微粒濃度對於不同波長可見光穿透率的影響</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/geoscience/g1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:25:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/geoscience/g1/</guid>
      <description>本實驗第一個目標是觀察光線強度隨著微粒濃度的增加而衰減的情形。我們讓白熾燈的光通過充滿微粒的黑暗空間，並觀察光譜的變化情形，得知光譜型峰值會隨著微粒增加而衰減。接著是微粒對於相異波長的散射強度的不同。將一個放入微粒的封閉容器作為實驗器材，觀察三種顏色 LED 燈光穿過容器後的光譜。我們得到光譜峰值衰減程度會因為波長有所不同。最後我們認為光線衰減是散射所致，且紅色的散射量相較其他兩個較低。並且根據波長和微粒直徑的比值推測其應該屬於的散射型態。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以隨機雜訊生成循環影像</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i8/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:24:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i8/</guid>
      <description>在影音平台上播放長時間的音樂影片時，常會搭配一些畫面：有些的是自然景象的畫面，有些是人工設計的循環畫面。然而，前者通常難以取得長時間的取樣，來回播放更會造成美感上的破壞（想像一下海浪來回捲的感覺），後者又容易使觀賞者 感到無聊。因此，我決定設計一種演算法，透過連續的梯度雜訊（gradient noise）來生成隨機又可以循環的影像，嘗試彌補以上兩種音樂影像的不足， 並且達成美觀且能節省影像檔案大小的目的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以 RNN 模型實現樂曲的生成</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i7/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:20:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i7/</guid>
      <description>於 2018 年被提出的「PerformanceRNN」是一個專門用於生成音樂演奏的遞歸類神經網路，訓練時會將樂曲解析成數值各異的不同事件「詞彙」的組合，其特點是可以還原演奏者在演奏時所展現出的表現力。本研究在訓練此模型時以訓練資料中某些事件的分布方式作為「控制訊號」同時輸入模型，如音符密度、音程分布等，嘗試使訓練好的模型能在接收到控制訊號後以符合其訊號所要求的特徵來生成音樂，並比較不同種類的控制訊號間的異同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>利用卷積神經網路和生成對抗網路實現表情辨識與生成</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i6/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:18:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i6/</guid>
      <description>影像辨識日益普及，我們想學習神經網路並利用卷積神經網路來進行各種人臉的表情辨識和人臉生成。辨識的部分，我們選擇了六種表情（anger, fear, happiness, neutral, sadness, surprise），經過 CNN 卷積神經網路訓練之後，我們研究最佳模型的準確率是 88%。我們也利用生成對抗網路（GAN），生成了不同表情的照片。為了提升卷積神經網路的準確率，我們打算增加我們的資料量，但是網路上的資料找起來沒那麼簡單，所以我們打算利用生成對抗網路生成的照片，放入卷積神經網路訓練資料中。最終結果，生成對抗網路做出來的圖片很真實，卷積神經網路的準確率也有提升。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>利用演算法與深度學習解決「四方位移動型自動生長機」問題</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i5/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:16:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i5/</guid>
      <description>你是否有聽過貪吃蛇這個遊戲？你是否有玩過這款經典的手機遊戲？現在的網路越來越發達，進而出現了非常多的電腦遊戲，但以人類而言沒辦法每個遊戲都玩到專精，也沒有時間可以一直訓練。我們希望利用一些演算法以及人工智慧深度網路技術訓練模型來實作出貪吃蛇競賽的機器人，並比較兩者的差別、強弱等。在研究中，我們利用 Python 及 Keras 套件創建模型，並參考網路上其他人寫的強化學習模型，經修改其架構、細節，製作出一個貪吃蛇遊戲的強化學習模型。最後比對不同演算法及強化學習的表現，並找到是否有些適合這遊戲的策略，以及強化學習是否適合使用在這個遊戲之中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用 Deep Q-Learning（DQN）實作 Generals.io 的機器人</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i4/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:13:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i4/</guid>
      <description>Generals.io 是一款線上實時攻城掠地的遊戲（下圖），玩家要在不清楚對手動向的情況下擴張自己的領土，養成盡可能多的兵力，並攻陷其他對手的首都，成為最後一個活下來的人。我希望能訓練一隻深度學習的機器人，讓它能夠自主遊玩 Generals.io，並經由學習來更加精通這遊戲。在訓練方法上，我使用強化學習（Reinforcement Learning）中的 DQN（Deep Q-Learning）方法來訓練它，用卷積神經網路（CNN）來提取遊戲給予機器人的資訊之特徵，並使用此網站本身提供的 Bot API 來將其連接上網頁，使它能在網路上遊玩與訓練。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以深度學習建立辨識鳥類網站</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i3/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:12:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i3/</guid>
      <description>近日休閒旅遊發達，許多人前往山林抒發平日繁忙中壓抑的心情，然而並非每人都對生物的分辨非常精通，失去了欣賞中部分的樂趣，本研究旨在研究以深度學習為基礎，架設出一個可以精準的辨識出不同的鳥類的網站。在多次修改模型的架構與參數後，模型的準確率達到 80%，並架設出一個簡單的網站成品，可供大家利用。若能進一步以網頁爬蟲等方法增加資料量，也可以增加更多鳥類，抑或是應用在不同東西上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以可解釋性深度學習模型診斷憂鬱症及預測重要性穿顱磁刺激療效</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i2/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:10:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i2/</guid>
      <description>重複性穿顱磁刺激（rTMS）是一個非侵入性、具有前景的憂鬱症療法。在此研究中，我們提出了一套使用可解釋性神經網路來分析腦磁波（MEG）的方法，不僅可以輔助醫師診斷憂鬱症，還可以預測重複性穿顱磁刺激對憂鬱症病患之療效。對於資料處理，我們使用快速傅立葉變及 Signal Space Separation。對於可解釋性的神經網路，我們將我們提出的模型與 EEGNet 比較，我們的模型得到了較好的結果。此外，分析並視覺化神經網路中的參數後，我們還可得到大腦活動的指標可供未來的研究及臨床使用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用對抗生成神經網路實現特殊風格文字生成</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 12:07:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/informatic/i1/</guid>
      <description>在生活中文字用途廣泛，由於中文是表意文字，字體風格差異更為明顯。另外，在小時候我們時常會夢想能夠有機器人模仿我們的字幫我們寫作業。因此我們決定嘗試進行文字間風格轉換。
本研究實驗電腦字體之間、手寫字體之間及兩者之間的風格轉換，模型的部分使用 CycleGAN、StyleGAN，並透過 U-net、及在判別器中加入中文字辨識實驗是否能讓轉換結果更好，以及測試使用 Few shot GAN 觀察對於減少資料量後是否仍能維持我們預期的結果。
預處理先將電腦字體檔案轉換為多個文字的 png 檔案，手寫字體則撰寫介面化程式蒐集各種手寫字，再應不同的需求製作不同的電腦、手寫字體風格的資料集，之後撰寫模型，並在不同的實驗中比較加入以上變因及進行實驗，比較各模型生成結果的差異。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>圓扇大飯店</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m7/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 11:11:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m7/</guid>
      <description>在一個風光明媚的早晨，我們發現公園裡的灑水器灑水模式很浪費水。我們想用數學的方式配置灑水器的位置，來達到能完全覆蓋草皮，又能省水的目的，因此我們決定研究這個主題。
若灑水器圓心在頂點，則噴灑範圍變為以頂點角度為圓心角之扇形。若圓心在邊，則噴灑範圍變為半圓。其餘則為圓形。最小覆蓋圓稱 BCC，最小覆蓋半圓稱 BCSC，最小覆蓋扇形稱 BCS。三者最小者稱 BS，並找出 BS 的圓心位置及大小。其方法如下：
 定義在三角形中每一個點用的覆蓋圖。 找出不同圓心下，最小覆蓋使用的半徑。 用代表全部三角形的圖討論所有情況，找出全部三角形的最小覆蓋。  此結論不僅能應用於灑水器，亦可使用於基地台、軍用雷達，定能將建造成本壓低許多！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>環狀圖形上的相遇機率</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m6/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 10:58:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m6/</guid>
      <description>「在一個具有 $n$￼個頂點的環狀圖形上，有兩人 A、B 分別在兩個不同的頂點上。設 A、B 兩人之間的距離為 $d$￼條邊，兩人每次移動時，可選擇向左或向右移動（不可留在原地不動），且每次都是移動至相鄰頂點，兩人皆移動 $m$￼次。能否求出兩人在移動過程中，曾在圖形中的任何一個頂點上相遇的機率？」本研究利用矩陣來探討此問題，試圖找出求相遇機率的計算方法，而最後不僅以歸納出了轉移矩陣以及「初始狀態轉換矩陣」的規律性，並透過程式語言寫出了輸入 $n, d, m$￼即可得到轉移機率的程式，另外也在研究的過程中發現了許多關於求出矩陣的有趣性質。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分數疊代連天邊，速解循環與收斂</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m5/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 10:53:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m5/</guid>
      <description>假設一個分子與分母皆為一元一次方程式的分數函數 $\frac{ax + b}{cx + d}$，其中 $a, b, c, d$￼皆為常數， $x$￼為變數，例如 $f(x) = \frac{x - 1}{x + 1}$￼，代入 $x$￼後得 $f(x)$￼，將 $x$￼再以 $f(x)$￼代入，得 $f(f(x))$￼，重複動作，此時發現 $x$￼可能在多次後循環回最初的 $x$￼，也可能收斂至某一定值或發散至無限，本研究旨在尋找以上三種情況時， $a, b, c, d$￼之間的關係，以及代入幾次剛好循環與不斷代入後的收斂值之速解。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>倍數開車</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m4/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 10:51:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m4/</guid>
      <description>本研究利用觀察規律、代數證明以及使用電腦程式來解決不同數倍數交互作用的座標上問題。首先，為解決原問題，分別討論數對中兩個數分別除以四的餘數關係不同的各種情況，在其中一種，利用代數解出題目要求的性質，接下來再延伸問題為轉不同角度，並利用類似方法即可求出性質。在延伸立體的過程中遇到問題，決定先以比較簡化的版本：定義平面固定方向的問題來解定義公倍數轉方向的定義，並以討論的方式研究出固定多個方向時的座標變化。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>桌曆問題衍伸出的結合數討論</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m3/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 10:48:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m3/</guid>
      <description>「在立方體的每一面上填上一個個位數字，如果想要以兩個填上數字的正立方體來表示日期，即這兩個正立方體要能表示出 $1$ 到 $31$ 當中的所有的正整數，則這兩個正立方體個別的六個面上應分別要填上哪六個數字呢？」這道名為「製作桌曆日期立方體」的益智問題引起了我們的興趣。透過腦筋急轉彎的方式，這道題目有唯一解。我們嘗試將題目改變並且延伸到 $n$￼個 $m$￼面體，並且用不同的自定義運算方式 $f, g, k$￼進行操作及運算，究竟會有什麼樣的結果呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>循環賽程的設計</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m2/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 10:42:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m2/</guid>
      <description>研究在有偶數 $2n$ 個隊伍，有 $2n-1$ 個不同的場地、$2n-1$ 個不同的時段，任兩隊之間皆須恰對戰一次，且任一隊在每一個場地各戰一次、在每個時段各戰一次，在此情況下，對戰表的總情形數（這種組合設計同 Room square，是研究的重點）。
主要的研究項目有：
 找到可行的算法以算出 $n$ 不大時的 Room square 可能數 估計或解出 Room square 可能數的一般情形  研究是透過 Room square 由兩個對稱拉丁方陣構成的這個性質來進行，透過計算這種方陣的數量及了解怎麼樣才可使兩個方陣滿足條件以組合出 Room square。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>看診總等待人數最大值之探討</title>
      <link>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m1/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 10:28:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://serendipity-ckmsc37.github.io/works/math/m1/</guid>
      <description>醫院採用事先掛號，並在現場報到後列入等待名單。掛號順序決定預訂看診順序，而因報到的順序不同，產生實際看診順序。本研究想了解在已知看診人數及實際看診順序時，每位病人所可能等待人數的最大值及其總和。
首先，我舉了 $n = 3$ 及 $n = 4$ 的所有實際看診順序，及其所對應的最大等待人數及最大總等待人數，並畫出流程圖幫自己充分掌握每個例子的進行過程。
接著，我將所有看診者分成「準時者」、「一般的遲到者」及「特例的遲到者」，找出可能影響不同類型看診者的變因，及其於特定條件下的最大等待人數。
最後，我研究 $n$ 個看診者中有 $x$￼個遲到者的狀況，有了先前在每位看診者的最大等待人數的結論，我將所有看診者加起來，得到最大總等待人數的最大值。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>